---
title: >-
    بخش ۹۱ - صفی الدین یزدی علیه الرّحمة
---
# بخش ۹۱ - صفی الدین یزدی علیه الرّحمة

<div class="n" id="bn1"><p>شیخی است عارف و فاضلی است واقف. قدوهٔ اهل کمال و زبدهٔ ارباب وجد وحال. با طغانشه بن مؤید معاصر بوده و سلطان مذکور آن جناب را تعظیم و تکریم بلیغ می‌فرمود و اما شیخ از بیم قال و قیل جهلای علما طریقهٔ خود را مستور می‌داشته و در خفا همت بر تربیت مریدان می‌گماشته و این اشعار از نتایج طبع اوست:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْاشعاره</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چه دردست این که عشقش نام کردند</p></div>
<div class="m2"><p>وزو آشوب خاص و عام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خراباتیست اندر عشق کانجا</p></div>
<div class="m2"><p>می از خونِ جگر در جام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به یک ساغر در آن میخانه ما را</p></div>
<div class="m2"><p>چنین سرمست و بی آرام کردند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نه یکی روز ز وصل تو نشان یافته‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>نه یکی شب ز فراق تو امان یافته‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به دو جو بر من اگر هر دو جهان گم گردد</p></div>
<div class="m2"><p>چون ترا یافته‌ام هر دو جهان یافته‌ام</p></div></div>